Luftverkehr erholt dich von der Pandemie COVID-19 und die Emissionswerte haben noch nicht die Emissionswerte vom Jahr geschafft.
 (https://www.umweltbundesamt.de/daten/klima/der-europaeische-emissionshandel#luftverkehr-im-emissionshandel-)

ICAO Annex 16 legt weltweite Grenzwerte für Umweltstandards und technische Anforderung für die Flugzeuge fest, um Emissionen zu reduzieren.

Verordnung (EU) 2018/1139 etabliert die gesetzlichen Instrumente für die Sicherheit und den Umweltschutz in der Zivilluftfahrt innerhalb der EU 
und fixiert die Rolle der Europäischen Agentur für Flugsicherheit (EASA). EASA als Luftfahrtbehörde verpflichtet die 
Umweltleistung der Luftfahrt zu überwachen und zu fördern, wozu die Gebühren erhebt werden. Außerdem macht die Verordnung die Zulassung von
neuen Flugzeugen leichter und dadurch fördert Innovationen und Anregungen für nachhaltige Luftfahrttechnologien.

Kurze Bescheibung EASA und Tätigkeiten

Die Verordnung ermöglicht Gebührenanpassung und Anreize für die Projekte, die ökologische Vorteile bringen und 
zu einem hohen Umweltschutzniveau beizutragen.

Die konkreten Maßnahmen dürfen auf nationalen Ebenen gesteuert werden, aber die die Mitgliedstaaten verpflichtet sind, 
die Sicherheit und Umweltschutz betrachten. Nach Artikel 126 kann die EASA (nach Konsultation der Kommission) die detaillierten 
Vorschriften für die Gebühren bestimmen, um nachhaltige Technologien und innovative Projekte zu fördern.

"Artikel 86
und Agentur (EASA) unterstützt die Kommission und die Mitgliedstaaten bei der Ermittlung der wichtigsten 
Forschungsthemen im Bereich der Zivilluftfahrt im Hinblick auf die Gewährleistung der Kohärenz und Koordinierung
zwischen öffentlich finanzierter Forschung und Entwicklung und den Maßnahmen, die unter diese Verordnung fallen.

Die Agentur kann Forschungstätigkeiten entwickeln und finanzieren, soweit sie sich ausschließlich auf die
Verbesserung hinsichtlich Tätigkeiten in ihrem Zuständigkeitsbereich beziehen. Der Forschungsbedarf und die Tätigkeiten
der Agentur werden in ihrem jährlichen Arbeitsprogramm aufgeführt. 

Artikel 87
Die für den Zweck der Zertifizierung der Konstruktion von Erzeugnissen gemäß Artikel 11 von der Agentur
getroffenen Emissions- und Lärmschutzmaßnahmen sollen maßgebliche schädliche Auswirkungen auf das Klima, die
Umwelt und die menschliche Gesundheit durch die betreffenden Erzeugnisse der Zivilluftfahrt verhindern, wobei die
internationalen Richtlinien und Empfehlungen, die Vorteile für die Umwelt, die technische Machbarkeit und die
wirtschaftlichen Auswirkungen gebührend zu berücksichtigen sind."


Die politischen Entscheidungen können die Fluggesellschaften zu motivieren, Emissionen zu vermeiden und somit einsparen.

Ab Jahr 2012 wurde in der Europäische Union (EU) EU-Emissionsrechthabndel (EU ETS) für Luftverkehr eingeführt.
Ein Großteil der Zertifikate wird unentgeltlich für die Fluggesellschaften zugeteilt, den Rest wird versteigert. 
Das Ziel ist die begrenzte Zertifikate unter Gesellschaften zu verteilen und somit die Treibhauseffekte zu senken.
Die Einnahmen von der Versteigerung werden dafür eingesetzt.\cite{conrady2019luftverkehr}

Im Jahr 2016 hat Internationale Zivilluftfahrtorganisation (ICAO) die Resolution A39-3 herausgebracht, 
wo Carbon Offsetting and Reduction Scheme for International Aviation (CORSIA) als globale Maßnahme für den Markt vorgestellt wurde. 
Die Einführung erfolgt in 3 Phasen: 
Pilotphase 2023 ab Jahr 2024 ist die Erste Phase in Gange. \cite{conrady2019luftverkehr} CORSIA-Regeln gelten für 
internationale Flüge außerhalb EWR \cite{uba_aviation_2023}.

Werden die Emissionen von dem Jahr 2020 überschritten müssen die Beteiligte in anderen Bereichen die Kohlenstoffdioxide ausgleichen, z.B. 

Wirksamkeit zusammen EU ETS und CORSIA: inneneuropäische Flüge abliegen für EU ETS, von und nach Drittländer Flüge unterliegen CORSIA Regeln.

Ab Jahr 2027 werden alle Betreiber aus dem Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) entweder CORSIA oder EU ETS unterliegen \cite{uba_aviation_2023}.
Im Raum der Europäischen Wirtschaftsraum gilt EU ETS und es hat anspruchvollere Klimaschutztziel als CORSIA \cite{uba_aviation_2023}.

Mit dem Initiativ-Paket "Fit to 55" will die EU bis zum Jahr 2030 die Emissionen, unter anderem vom Luftverkehr, um mindestens 55 \% senken.
Laut Verordnung RefuelEU legt fest, welche Anteil der nachhaltigen Kraftstoffe (SAF) soll im Verbrauch sein, Verpflichtungen für 
Kraftstofflieferanten, Flughäfen in der Union, sowie Luftfahrzeugbetreiber.

economic incentives 

In ReFuelEU sind die verpflichtete Beimischungsanteile von nachhaltigen Stoffen festgelegt.

Ab Jahr 2028 neuer Standard für \ce{CO2}-Emissionen Grenzwerte.