\subsection{Wasserstoff-Antrieb}

In vielen Forschungsarbeiten wird der Wasserstoff als die Lösung für umweltfreundliche Luftfahrt dargestellt.
Diese Alternative ist jedoch von Kosten, Sicherheit und öffentliche Akzeptanz behindert \cite{ansell2023review}.
Durch Nutzung von Wasserstoff werden keine \ce{CO2}-Emissionen verursacht, 
jedoch es können andere Abgase wie Stickoxid \ce{NOx} bei der Verbrennung in Wasserstoffturbinen oder Wasserdampf emittiert werden, 
was zur Bildung der Kondensstreifen führt(Quelle).

Zündungstemperatur?

\begin{table}[h]
	\begin{center}
    \caption{Vergleich von unkomprimiertem Wasserstoffgas hinsichtlich energiebezogenen Eigenschaften mit anderen marktüblichen Treibstoffen bei 26 \acs{Celsius} }
	\label{wasserstoff_energie}
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
		\hline
		& \textbf{volumetrische Energiedichte in \acs{kWh/l}} & \textbf{gravimetrische Energiedichte in \acs{kWh/kg}} & \textbf{Zündungstemperatur in \acs{kWh/kg}} \\ \hline
		Wasserstoff & 2,6 \cite{colpan2022fuel} & 37,0 {colpan2022fuel} \\ \hline
		Kerosin & ~9,5 {colpan2022fuel} & ~11.9 {colpan2022fuel} \\ \hline
		 &  &  \\ \hline
	\end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

In der Tabelle sind die Vergleichwerte für Kerosin und Wasserstoff im unterschiedlichen Zuständen. Der LH2 hat bessere Gewichtverhältnisse
als Kerosin, jedoch für die gleiche Menge Energie wird viel mehr Platz gebraucht. (flüssiger Wasserstoff - geringere Gesamtspeichermasse
-größere Flugzeuge und volumenanforderungen; für kleinere regionale - GH2)

Für die Flugzeuge ist Tankisolierung von großerer Bedeutung. Die LH2 muss bei -273 gelagert werden, ansonsten wird es zur Gas.
Das kann die Abfertigungszeiten beeinflussen. (bei schlechte Isolierung - schneller starten, bei guten - mehr Flexibilität)

Es gibt unterschiedliche Wege, um Wasserstoff zu produzieren. 
Die gängigsten Herstellungswege sind die Steam Methane Reforming (SMR) (Fully Renewable) und Elektrolyse (Fully Renewable). 
Bei SMR trifft der Wasserdampf in der Reaktion zusammen mit Methan aus Erdgas, infolgedessen entstehen 
der Wasserstoff \ce{H2} und Kohlenmonoxid bzw. -dioxid \cite{mulder2019outlook}. Elektrolyse spaltet das Wasser mithilfe von Elektrizität 
in Wasserstoff und Sauerstoff \ce{O2} \cite{mulder2019outlook}, durch dieser Herstellungsweg können CO2 Emissionen 
vollständig vermieden werden \cite{dalmia2022powering}. 

Die Nachhaltigkeit der Elektrolyse ist von der Stromquelle abhängig. 
Wenn für die Produktion vom Wasserstoff sind die erneuerbaren Energiequellen (wie Solar- und Windanlagen) benutzt worden, 
dann bezeichnet es als grüner Wasserstoff \cite{mulder2019outlook}. Wird der Strom aus fossilen Energieträger erzeugt, kommt es zu indirekten
Kohlenstoffemissionen.
Durch Elektrolyse produzierte grüner Wasserstoff ist kostenintensiv \cite{dalmia2022powering} und von der Stromkosten abhängig. 
Chardonnet et al. schätzt die 
Investitionskosten für die Produktion in 15 Mio. € (nach \cite{mulder2019outlook}).

Die Kosten für erneurbare Energie?

\cite{mulder2019outlook} - Annahme: anstatt Windkraftanlage - Stromnetz

Bei der anderen Herstellungswege (grauer und blauer Wasserstoff)
kommt es hingegen zum Ausstoß von Kohlenstoff, wobei bei blauem Wasserstoff werden die gesammelt und gespeichert \cite{mulder2019outlook}.


Wasserstoff kann in zwei unterschiedlichen Weisen als Antrieb benutzt werden: 
erstens als Treibstoff für die Verbrennung in H2-Verbrennungsmotor,
zweitens als Brennstoffzelle für elektrischen Motor anzupowern \cite{sky2020hydrogen}.

"Die Wasserstofftriebwerke werden in ihrer Architektur den bestehenden Düsentriebwerken ähneln, 
jedoch mit einigen Ergänzungen, wie z. B. Kraftstoffpumpen und -steuergeräten, Brennkammern und
 einem zusätzlichen Wärmetauscher zur Verdampfung von flüssigem Wasserstoff (LH2)" \cite{colpan2022fuel}



Flüssiger Wasserstoff

"LH2 hat die höchste spezifische Energie- und Kühlleistung aller herkömmlichen Substanzen." \cite{ansell2023review}
Flüssiger Wasserstoff entsteht durch die Verflüssigung aus H2.

Senkt man die Temperatur von Wasserstoff bis -253 °C \cite{colpan2022fuel}, entsteht flüssiger Treibstoff .

Nutzung von Wassertreibstoff ist für größere Flugzeuge geeignet und somit für längere Stecken. Das vorhergeht von 
Gewichtsanteil von LH2 Tank in Anhängigkeit von der gelagerten Menge. 
Große Flugzeuge liefern bessere Speichereffizienz und Wasserstoffmenge-Verhältnis.
"(da niedrige Tankgewichte erforderlich sind, um den hohen spezifischen Energievorteil von Wasserstoffkraftstoff voll auszuschöpfen)"
\cite{ansell2023review}


Gasförmige Wasserstoff/ Brennstoffzellentechnologie

Eine andere Methode, um Wasserstoff in der Luftfahrt zu benutzen ist der Wasserstoff im gasförmigen Zustand. 
Diese Technologie wird noch Brennstoffzellentechnologie genannt.
Durch chemische Reaktion aus gasförmige Wasserstoff \ce{H2} und Sauerstoff \ce{O2} wird Strom produziert \cite{dalmia2022powering} und 
dadurch der Propeller von dem Flugzeug angetrieben.
Brennstoffzellen (wie Polymerelektrolytbrennstoffzelle) haben größere Energiedichte (als was?) und 
können somit für die Mittel- oder Langstrecken benutzt werden \cite{dalmia2022powering}. 
Um mehr Energiedichte speichern zu können, muss \ce{H2} stark komprimiert werden.

hydrogen-Electric Antrieb

Sobald die Brennstoffzellen in das Flugzeug integriert sind, werden Generatoren/Generatoren das 
Auxiliary Power Unit (APU)-System des Flugzeugs mit Strom versorgen. Zum Einsatz kommen Brennstoffzellen 
mit Protonenaustauschmembran, deren Strom die Motoren antreibt. Die Motoren werden über Propeller verfügen,
die dann dem Flugzeug Schub verleihen, da sie sich mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten im Verhältnis zur Drosselklappe drehen.\cite{dalmia2022powering}

Wasserstoff kann in einer chemischen Verbindung gebunden werden, wie Ammoniak und Methanol, und somit auch transportiert.

not sure:

Die Infrastruktur und Logistik ist ein wichtiger Teil der Produktionskette. Gerade wird Wasserstoff durch die Pipelines 
transportiert \cite{mulder2019outlook}. Der Transport ist durch Pipelines im gasförmigen Zustand, LKW und Zügen sowohl im gasförmigen,
als auch im flüssigen Zustand möglich. 
Transport von LH2 erfordert speziell konstruierte Tanks \cite{mulder2019outlook}
Mulder et al. schätzt die Investitionskosten für Wasserstoff durch Elektrolyse deutlicher günstiger als ein Kohlekraftwerk. 
Obwohl die hohen Kapitalkosten von Pipelines Anlage zu erwarten, sind die Betriebskosten niedrig. Also bei größeren Umfang lohnt es Pipelines, sonst Lkw


\cite{dahal2021techno} In der Dahal et el. Studie wurde ein Konzept vorgeschlagen, wo die Tanks auf dem Fuselage sich befinden.
"Die kryogenen Kraftstofftanks erfordern eine angemessene Isolierung sowie die Verwendung von Materialien, die 
gegen Versprödung und zyklische Belastungen schützen, die durch die thermische Ausdehnung und Kontraktion beim Nachfüllen 
und den Kraftstoffverbrauch verursacht werden"

Wasserstoff kann in Hochdrucktanks und Salzkavernen gelagert werden \cite{mulder2019outlook}

Die zusätzliche Ausbildung für Wartungsmitarbeiter und die Schulungen für Bodenabfertigen
werden benötigt, weil die Charakteristiken von Wasserstoff 
sich von herkömmlichen Treibstoffen stark unterscheiden.

Betriebsleergewicht bleibt konstant, im Betracht Startbruttogewicht um 30 \%, jedoch wegen großen Wasserstofftank

